**三元里抗英事件**是[第一次鴉片戰爭时期](../Page/第一次鴉片戰爭.md "wikilink")30名[印度人组建的](../Page/印度人.md "wikilink")[英属印度陆军小分队與广州农民在](../Page/英属印度陆军.md "wikilink")[广州郊外](../Page/广州.md "wikilink")[三元里发生的衝突事件](../Page/三元里_\(广州市\).md "wikilink")。

三元里是廣州城北附近的一個小村莊。1841年5月底，英军攻占广州越秀山上的[四方炮臺](../Page/四方炮臺.md "wikilink")，并与当地清政府签订《[广州和约](../Page/广州和约.md "wikilink")》，在获取清政府赔款之后同意撤回[香港](../Page/香港.md "wikilink")。自此期间有英國士兵到三元里搶劫財物、強暴婦女，村民韋紹光之妻被調戲\[1\]。此举激起當地民眾憤怒，三元里及其附近鄉村的一萬多[乡勇結集起來](../Page/乡勇.md "wikilink")，向英軍圍攻襲擊。民眾手持大刀、長矛等傳統兵器，趁著天氣陰雨，誘導英属印度陆军30人小分队到潮濕的沼澤地，在火槍無法射擊發揮武器優勢的情況下，重重圍困印度軍。英军派出两个海軍连，攜帶不怕雨淋的“雷管枪”前来增援。被围困两小时之久的印度軍撤回了英軍陣地四方炮臺。而民眾不依不饒，包围了四方炮臺。了解到情况后，英军总司令传话给当地长官广州[知府](../Page/知府.md "wikilink")[余保纯](../Page/余保纯.md "wikilink")，如果不解除义勇包围，英军主力将攻打并尽屠广州城。余葆纯向上级请示，广州城内的[奕山等官员为了避免](../Page/奕山.md "wikilink")《广州和约》被废，令余葆纯劝退义勇，余葆纯从此也担上了"卖国贼"的恶名。

當地民謠：「一聲炮響，二律埋城，三元里頂住，四方炮台打爛，伍紫垣頂上，六百萬講和，七錢二兌足，八千斤大炮未燒，久久打下，十足輸曬\[2\]。」

## 参看

  - [林则徐](../Page/林则徐.md "wikilink")
  - [三元里](../Page/三元里.md "wikilink")

## 參考資料

[Category:第一次鴉片戰爭](../Category/第一次鴉片戰爭.md "wikilink")
[Category:广州战役](../Category/广州战役.md "wikilink")
[Category:反英情緒](../Category/反英情緒.md "wikilink")
[Category:1841年衝突](../Category/1841年衝突.md "wikilink")
[Category:1841年中國](../Category/1841年中國.md "wikilink")
[Category:1841年5月](../Category/1841年5月.md "wikilink")

1.
2.